Laiksaare koggokonna kohtus sel 9 Februaril 1868
Kohtus olli
Pea kohtumees Kaarl Talz
Kohtumees Tõnnis Behrs
abbi Hanz Kamdron
Tulli ette Kaubaarro Perremees Mats Rast ja kaebas, et temma ollawa Laiksaare kõrtse lauwa otsas pengi peal istunud, omma rahhapunga taskost wälja wõtma, ja waatano kui paljo rahha weel on, ja tahtnu ka sedda maksa mes kõrtsist on ärra wälja wõtnud, nenda kui rahha pungast wälja wõtnud, ja olnud weel 7 Rubl, sedda maid on se Nepste Johhan Tinz joosnud teste innimeste wahhel läbbi, ja tõmmanu temmale se rahha käest ärra, settu temma saanud kätte kui 1 Rub, se ollawa saddanu kortsi lauwa peale, ja nenda ka läinud uksest wälja suurt kõrtsi, temma ollawa mõttenud nalja pärrast se on tehtud, ja ka seddameid on tulnud sesse ka, agga temma on akkanud küssima ta on salgama akkanud ja seis temma on labbi otsinud ejolle ta ümber ennam leidnud, ja andis tunnistused üllese.
Sai ette kutsutud tunnistus Peet Kukk kõrtsimees, se ka tunnistas, et temma lauwa juures müinud kaupa, ja selgeste näinud, et se Mats Rast on rahha wälja wõtnud ja 7 Rubla on olnud ja se Juhhan Tinz on tulnud ja rahha ärra tõmmanud ja ukses walja läinud  nud 6 Rubla ärra wõtnud, ja 1 lauwa peale saddanu ja on sedda ka näinud kui on läbbi otsitud agga rahha ej olle ennam leidnud, selle peale woewa temma kul wanetud et se on tõeste tõssi.
Nenda samma tulli ette Ado Tals ja tunnistas ka nenda samma, et temma ollawa istunud seal sammas waeti lauda tamma ka näinud sedda rahha, et ollawa olnud 7 Rub sel Matse Rastele, ja se Johhan Tinz on 6 Rub ärra tõmmanud ja se üks mahha saddanud sel on Mats Rast ühhe Rubl katte saanud, agga selle 6 Rublaga on se Johhan Tinz wälja läinud, nattuke aega wäljas ees toas olnud, ja jälle taggasi tulnud. Ka on läbbi otsiitud agga ennam ej olle leidnud temma juurest rahha, ja on koggoni ärra salganud et temma ej olle suggugi wõtnud, ja ej ollea rahha näind.
Tulli ette Johhan Tinz se rahha tommaja ja wastas et temma sest rahhas suggigi ej teadwa, sedda temma kul teadwa, et Mats rast ollewa tend metto korda löönud wasto pead, ja tend torni winud Mõisa ilma asjata, ja andis tunnistused ullese.
Sai ette kutsutud tunnis Jaan Melkson se tunnistas, et temma selle Johhan Tinzo ja Matsi Rasti rijust middagi ej teadwa, temma selle korra olnud wäljas, ja tulnud erse, seis ta ollewa näinud ja kuulnud et Johhan Tinz palja peaga olnud, ja omma mütsi tagga nõudnu.
Tulli teine tunnistus ette walla wöörmünder Ado Tals, ja tunnistas et temma sedda kül ollewa näinud, et Mats Rast katt ollewa tõstnud akas wasto Johhan Tinzo, agga temma eelle teiste selgeste ej woiwa tunnistada kas ollewa pihta saanud woi mette, lüüwa, agga sedda ta ollewa näinud kül kui sedda ollawa teinud.
Tulli kolmas tunnistus Jakob Joost ette ja se tunnistas, et temma ollawa koddos kuulnud et kõrtsi juures ollewa riidlenud, agga wimati tunnistes et ollawa kul seal samma olnud ja kuulnud et teised rääkinud et se Mats Rast ollewa Johhan Tinzo lüünud, agga temma omma silmaga ej olle näinud, selle peale weel wöörmünder Ado Tals on ütlenud meks perrast sedda wanna innimest ollete lüünud ilma aega.
Peale selle Johhan Tinz andis weel tunnistus juure, et walla tallitaja Ado Kamdron on ka sedda tülli näinud, agga selle pärrast tallitaja on haige
Kohhos mõistis teiseks korraks.
